\input{../notemp}
\input{../temp/mylisting}
\title{計算モデル論 第2回}
\begin{document}
\maketitle
\section{帰納関数論}
必ず止まる。

\begin{itemize}
	\item ${\cal{N}}$: 自然数の集合
	\item $f$: $\ubrac{{\cal{N}}\rightarrow{\cal{N}}}{type}$
\end{itemize}

\subsection{初期関数}
\begin{itemize}
	\item 後者関数 (successor(function)) \lstinline|succ|: $\cal{N}\rightarrow\cal{N}$ \lstinline|succ(x) = x'|
	\item 定数ゼロ関数 (つねに0を返す constant zero function) \lstinline|zero(x) = 0|
	\item 射影関数 (projection) $u_i^n(x_1,\dots,x_n) = x_i$
\end{itemize}

\subsection{組み立てる操作}

\begin{itemize}
	\item 合成

		\vspace{-1.1zw}
		\hspace{6zw}$\left.\right\}$原子帰納関数
		\vspace{-.7zw}
	\item 原始帰納
	\item 最小化
\end{itemize}

\section{合成}
$g(x),h(x)$

$f(x)=g(h(x))$

$f(x_1,\dots,x_n):{\cal{N}}^n\rightarrow{\cal{N}} = g(h_1(x_1,\dots,x_n),\dots,\ubrac{h_m(x_1,\dots,x_n)}{z_m})$

$f$は$h_1,\dots,h_m,g$の合成で作られる関数

$f(x_1, \dots,x_n)$は、$z_1=h_1(x_1,\dots,x_n),\dots,z_m=h_m(x_1,\dots,x_n)$、$z_1,\dots,z_m$が定義されていて、$g(z_1,\dots,z_m)$が定義されている。

\[
	fact(x)=\begin{cases}
		1&x=0\\mult(fact(k),k')(multは原始関数)&x=k'
	\end{cases}
\]

\begin{eqnarray*}
	f(0,x_1,\dots,x_n)&=&g(x_1,\dots,x_n)(n=0のときg(0))\\
	f(k',x_1,\dots,x_n)&=&h(f(k,x_1,\dots,x_n),k,x_1,\dots,x_n)
\end{eqnarray*}

のように、$f$を$g$と$h$で定義することを{\bf{}原子帰納}

$h(x_1, x_2)=mult(u^2_1(x_1,x_2),succ(u^2_2(x_1,x_2)))$

\section{$f(x)=3$を原始帰納関数として定義できることを示せ。}
$f(x)$は
\[f(x)=succ(succ(succ(zero(x))))\]と表すことができる。
各関数$succ$、$zero$はそれぞれ初期関数であり、原始関数を合成した関数は原始帰納関数であるため$f(x)$は原始帰納関数である。
% \section{射影関数をチューリング機械で定義せよ。}
\section{$zero^n(x_1,\dots,x_n),n\geq1$は原始帰納関数であることを示せ。}
\section{以下のように示される$zero?$関数は原始帰納関数として定義できることを示せ。}
\[
	zero?(x)=\begin{cases}1&x=0\\0&x=k'\end{cases}
\]

$g(x)=succ(x)$、$h(x_1, x_2) = \underset{{}^\star{}5参照}{zero^2(x_1,x_2)}$と定義に当てはめることで定義できるので、原始帰納関数であると言える。
\section{前者関数$pred$を以下のように定義するとき、$pred$は原始帰納関数であることを示せ。}
\[
	pred(x)=\begin{cases}0&x=0\\k&x=k'\end{cases}
\]

$g(x)=zero(x)$、$h(x_1,x_2)=u^2_2(x_1,x_2)$とすると、

\[
	pred(x)=\begin{cases}g(x)=zero(x)=0&x=0\\h(f(k),k)=u^2_2(f(k),k)=k&x=k'\end{cases}
\]

となり、定義に当てはめることができるので、原始帰納関数であると言える。

\section{以下に定義する関数$sub$は原始帰納関数として定義できることを示せ。}
\[
	sub(x,y)=\begin{cases}xからyを引いた値&xがy以上のとき\\0&その他\end{cases}
\]

$g(x,y)=zero^2(x,y)$

$sub(x,0)=0$

$sub(x,k')=pred(sub(x,k))$

$xsub(x,y)=sub(y, x)=sub(u^2_2(x,y),u^2_1(x,y))$

\section{以下に定義する関数$ge$は原始帰納関数として定義できることを示せ。}
\[
	ge(x,y)=\begin{cases}1&x\ge{}y\\0&otherwise\end{cases}
\]

$ge(x,y)=zero?(sub(y,x))$

\begin{eqnarray*}
	add(0,y)&=&y\\
	add(k',y)&=&succ(add(k,y))
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
	mult(0,y)&=&0\\
	mult(k',y)&=&add(mult(k,y),y)
\end{eqnarray*}
\end{document}
